\phantomsection \label{subsubsec:R432}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R432}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R432}{R4.DevCloud.10}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Développement de microservices } % R-DEVCLOUD-422 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1QAU-DeDznHqttd5FuH2tkW7Ixgj8EOedZPhyB6K9Fj0/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S4 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{23h}, dont 5h CM, 6h TD et 12h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{16h}, dont 8h CM/TD et 8h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{23h}, dont 11h CM/TD et 12h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& DevCloud \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{DevCloud1}~:~coeff.~\textbf{0}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{DevCloud2}~:~coeff.~\textbf{18} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Les architectures de services Cloud comme les applications d'entreprise
sont très souvent décomposées en microservices ciblés, développés et
déployés de manière indépendante (outil, langage, \ldots). Assemblés les
uns aux autres par différents mécanismes de communication, ils
fournissent alors, ensemble, des fonctionnalités applicatives complexes,
modulables et rapidement évolutives. Les microservices sont donc une des
briques de la construction de services Cloud sur laquelle le
professionnel DevCloud doit savoir s'appuyer.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

Au travers de cette ressource, seront abordées les notions suivantes :
\begin{itemize}
\item
  Le principe des microservices et des architectures Service Oriented
  Architecture (SOA) avec ses 3
  éléments constitutifs principaux (conteneurs, API, infrastructure
  Cloud) : avantages, points de vigilance/risques
  (dont problématique de sécurité, traçabilité des erreurs) ;
\item
  Les éléments de développement d'un microservice et les mécanismes de
  dialogue avec et entre les microservices
  (queues de message, interactions orientées Web, protocoles de
  communication, standards propriétaires,
  notion de webhook/reversed API) ;
\item
  Les Application Programming Interface (API) :
  \begin{itemize}
  \item
    Architecture et éléments de conception des API : API
    synchrone/asynchrone, architecture RESTful ;
  \item
    Les spécificités des API REST : routage d'URL ;
  \item
    La sécurité des API : abonnements auprès des API (authentification,
    autorisation, certificat), limitation
    du nombre de requêtes\ldots{} ;
  \end{itemize}
\item
  Les tests standards d'un microservice et/ou d'une API : tests
  d'interrogation et de réponses des microservices.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Prolongements}

La ressource pourra permettre de travailler la chaîne d'intégration et
de déploiement continu (CI/CD) sous l'angle du développeur, en utilisant
des plateformes de type GitLab/GitHub. \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre
\begin{tabular}{|G|}
\hline
\textcolor{ressourceC}{\bfseries Exemple de mise en \oe{}uvre} \\
\hline
Cette ressource peut être orientée développement pour donner les
éléments-clés utilisés par un développeur avec lequel l'étudiant RT
pourra collaborer en tant que DevOps.\\
La ressource peut être illustrée avec le développement d'une \textabbrv{API} pour
(au choix)~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  interroger une \textabbrv{BDD} (la \textabbrv{BDD} étant fournie),
\item
  interagir avec un microservice (fourni par l'enseignant) gérant des
  requêtes de supervision SNMP (\texttt{get},
  \texttt{walk}, \ldots) - cf.~\texttt{snmp-python},
\item
  interagir avec des capteurs,
\item
  interagir avec un switch et reconfigurer ses ports (pouvant être vu
  comme une initiation à la programmation
  de l'infrastructure)
\item
  visualiser les éléments d'un réseau (découverte du réseau
  automatisée).
\end{itemize}
Le développement pourra servir de préliminaire au travail demandé dans
la \hyperlink{SAE431}{SAÉ4.DevCloud.01 "\textit{Développer et déployer un microservice dans un environnement virtualisé}"}.\\
\hline
\end{tabular}


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSB}{DevCloud2} Accompagner le développement d'applications
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.01DevCloud} \textit{Développer un microservice}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.02DevCloud} \textit{Mettre en production une application}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE431}{\textcolor{saeC}{SAÉ4.DevCloud.01}} Développer et déployer un microservice dans un environnement virtualisé
\tabularnewline
\hyperlink{SAE432}{\textcolor{saeC}{SAÉ4.DevCloud.STAGE}} Stage DevCloud
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R209}{\textcolor{ressourceC}{R2.09}} Initiation au développement Web
\tabularnewline
\hyperlink{R308}{\textcolor{ressourceC}{R3.08}} Consolidation de la programmation
\tabularnewline
\hyperlink{R309}{\textcolor{ressourceC}{R3.09}} Programmation événementielle
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    Microservice, \textabbrv{API}, Web, Cloud, Sécurité, Authentification, Sessions, Cookies, Développement. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

